% Opcje klasy 'iithesis' opisane sa w komentarzach w pliku klasy. Za ich pomoca
% ustawia sie przede wszystkim jezyk oraz rodzaj (lic/inz/mgr) pracy.
\documentclass[shortabstract, inz, manyadvisors]{iithesis}

\usepackage[utf8]{inputenc}

%%%%% DANE DO STRONY TYTUŁOWEJ
% Niezaleznie od jezyka pracy wybranego w opcjach klasy, tytul i streszczenie
% pracy nalezy podac zarowno w jezyku polskim, jak i angielskim.
% Pamietaj o madrym (zgodnym z logicznym rozbiorem zdania oraz estetyka) recznym
% zlamaniu wierszy w temacie pracy, zwlaszcza tego w jezyku pracy. Uzyj do tego
% polecenia \fmlinebreak.
\polishtitle    {Zastosowania metod eksploracji danych
\fmlinebreak w~analizie kodonów podatnych na~mutacje \fmlinebreak typu nonsense}
\englishtitle   {Applications of data mining methods in~analysis of codons \fmlinebreak prone to~nonsense mutations}
\polishabstract {
W komórkach organicznych występuje wiele wzajemnie uzupełniających się procesów spełniających podobną rolę. Przykładem tego może być zapobieganie mutacjom w genach, które może być realizowane zarówno na etapie transkrypcji, podczas której polimeraza naprawia powstające błędy, jak i na etapie selekcji genów, kiedy to mogą być preferowane sekwencje mniej podatne na mutacje. W celu dokładniejszego zbadania presji selekcyjnej, zdecydowano się przeprowadzić analizy genomu E. Coli z użyciem metod eksploracji danych sekwencyjnych. W tym celu wpierw przeprowadzono wstępne analizy z wykorzystaniem kilku potencjalnych modeli informatycznych, a następnie na tej podstawie wybrano algorytm SoftDBA--Kmeans, przy pomocy którego przeprowadzono dokładniejsze badania. W tym celu przygotowano bibliotekę kodu z implementacjami potrzebnych algorytmów napisaną w języku C++. W wyniku analiz udało się pokazać, że komórki unikają podwyższonego prawdopodobieństwa zmutowania w środkowej i końcowej części sekwencji genetycznych odpowiadających za istotne procesy biologiczne, jednakże wbrew oczekiwaniom nie minimalizują tego prawdopodobieństwa.
}
% !TeX spellcheck = pl_PL
\englishabstract{
In cells of living organisms there are many complementary processes which have similar role. Preventing mutation in genetic code can be such example. From one site polymerases can fix errors introduced during transcription, on the other hand there can be selection pressure in evolution to choose sequences which have smaller chance to mutate. To check this pressure, there was analysed genome of E. Coli with data mining methods for sequential data. First step was to select proper model to represent data and there was chosen SoftDBA--Kmeans to make further analysis. Next there was prepared library in C++ with effective implementations of needed algorithms. In results of analysis there was observed that there is statistically significant less genes which code important functions for cell live with high probability to get nonsense mutation in the middle part of genetic sequence but against expectations there was shown that there is no evidence that cell's try to minimalise this probability.
}
% !TeX spellcheck = pl_PL
% w pracach wielu autorow nazwiska mozna oddzielic poleceniem \and
\author         {Kuba Nowak}
% w przypadku kilku promotorow, lub koniecznosci podania ich afiliacji, linie
% w ponizszym poleceniu mozna zlamac poleceniem \fmlinebreak
\advisor        {dr hab. Piotr Wnuk-Lipiński 
\fmlinebreak Wydział Matematyki i Informatyki
\fmlinebreak Uniwersytet Wrocławski
			\and dr hab. Paweł Błażej
\fmlinebreak Wydział Biotechnologii
\fmlinebreak Uniwersytet Wrocławski}
%\date          {}                     % Data zlozenia pracy
% Dane do oswiadczenia o autorskim wykonaniu
%\transcriptnum {}                     % Numer indeksu
%\advisorgen    {dr. Jana Kowalskiego} % Nazwisko promotora w dopelniaczu
%%%%%

%%%%% WLASNE DODATKOWE PAKIETY
%
%\usepackage{graphicx,listings,amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,tikz}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{url}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[style=authoryear, hyperref=true, language=polish,minnames=1, uniquelist=false]{biblatex}

%%%%% WŁASNE DEFINICJE I POLECENIA

\newcommand{\source}[1]{\caption*{ Źródło:\mbox{ }\scriptsize{{#1}}} }

\lstdefinestyle{kod} {
    numbers=left,
    basicstyle=\ttfamily,
	numberstyle=\ttfamily,
    captionpos=b,
	language=c++
}

%%%%%

\addbibresource{/home/kuba/Bibliografia/wspolna.bib}
\addbibresource{/home/kuba/Bibliografia/mojaBiologiczna.bib}
\addbibresource{/home/kuba/Bibliografia/mojaInf.bib}

\begin{document}


\input{tematykaPracy}
\input{dotychczasoweBadania}
\input{zbiorDanych}
\input{mozliweModele}
\input{biblioteka}
\input{analizySoftDTW}
\input{analizaBiologiczna}
\input{podsumowanie}
\appendix
\input{uwagi}
\input{podziekowania}


\printbibliography[title={Bibliografia}]

\end{document}
